\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\usepackage{dsfont}
\begin{document}
\noindent
Seien $X_1, \dots, X_n$ unabh\"anging und identisch $\rm{Gamma}(\alpha,
\lambda)$ verteilt mit $\theta = (\alpha, \lambda) \in (0, \infty)^2$, dann
gilt:
\begin{enumerate}
\item [(a)] $Y \sim \rm{Gamma}(\alpha,\lambda) \implies \lambda Y \sim
  \rm{Gamma}(\alpha, 1)$ 
  \begin{proof}
    Die Dichte von $Y$ is gegeben durch:
    \[f(x; \alpha, \lambda)=
      \frac{\lambda^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha-1}e^{-\lambda x} \quad
      x \in (0, \infty)  \]
    Somit gilt f\"ur $0\leq a < b $:
    \begin{align*}
      \bb{P}_{\theta}\left[\lambda Y \in (a, b)\right] &= \bb{P}_{\theta}\left[X \in \left(\frac{a}{\lambda}, \frac{b}{\lambda}\right)\right]\\
                                                       &= \int_{ \frac{a}{\lambda}}^{ \frac{b}{\lambda}} f(x;\alpha, \lambda)~\rm{d}x \qquad \quad \textnormal{ substituiere } x = \frac{t}{\lambda}\\
                                                       &= \int_{a}^{b} f(\frac{t}{\lambda}; \alpha, \lambda)\frac{1}{\lambda}~\rm{d}t\\
                                                       &= \int_{a}^{b}\frac{\lambda^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}(\frac{t}{\lambda})^{\alpha - 1}e^{-\lambda \frac{t}{\lambda}}\frac{1}{\lambda}~\rm{d}t\\
                                                       &= \int_{a}^{b} \frac{1}{\Gamma(\alpha)} t^{\alpha-1}e^{-t}\rm{d}t\\
                                                       &= \int_{a}^{b}f(x;\alpha, 1)~\rm{d}t = \bb{P}_{\theta}[Y\p \in (a,b)]
    \end{align*}
    F\"ur ein $Y\p$ mit $Y\p \sim \rm{Gamma}(\alpha, 1)$. Da $a<b$ beliebig waren gilt also $Y=
    Y\p$ fast sicher und somit folgt die Behauptung.
  \end{proof}
\item[(b)] $\bar{X}_n$ und der Zufallsvektor $Y :=\left(
    \frac{X_k}{\sum_{i=1}^{n}X_i}\right)_{1\leq k \leq n} $ sind unabh\"angig
  unter allen $\theta$.
  \begin{proof} Fixiere $\alpha$ (analog zur Anwendung vom Satz von Basu in der VL)
    und fasse $\lambda$ als zu sch\"atzen auf.
    Wir haben in 3) gesehen, dass \[T=(T_1, T_2) = \left(  \sum_{i=1}^{n}X_i,
      \sum_{i=1}^{n} \log(1-X_i) \right)\]  eine vollst\"andige und
  suffiziente Statistik ist. Wir zeigen zun\"achst, dass die Verteilung von $Y$
  nicht von $\lambda$ abh\"angt. In der Tat, wir hatten gesehen, dass:
     \[\xi_i:=\lambda X_i \sim \rm{Gamma}(\alpha, 1)\]
     Somit erhalten wir:
     \[ \frac{X_i}{\sum_{i=1}^{n}}= \frac{\frac{1}{\lambda}
         \xi_i}{\sum_{j=1}^{n}\xi_j \frac{1}{\lambda}}= \frac{\xi_i}{\sum_{j=1}^{n}\xi_j}\]
    Dies h\"angt nicht von $\lambda$ ab, somit ist $Y$ verteilungsfrei und aus
    dem Satz von Basu erhalten wir, dass $Y$ und $T$ unabh\"anig sind. Also sind
    insbesondere $Y$ und $T_1= \sum_{i=1}^{n} X_i $ und damit auch $Y$ und
    $\bar{X}_n = \frac{1}{n} T_1$ unabh\"angig.
   \end{proof}
   \newpage
   \item [(c)] $\bar{X}_n$ und $Z=\frac{1}{\bar{X}_n}(\prod_{i=1}^{n} X_i)^{1/n} $
     sind unab\"angig unter allen $\theta$.
     \begin{proof}
       Nach der selben Argumentation wie bei (b) gen\"ugt es zu zeigen, dass die
       Verteilung von $Z$ nicht von $\lambda$ abh\"angt. Sei dazu wieder
       \[ \xi_i := \lambda X_i \sim \rm{Gamma}(\alpha, 1)\]
       dann erhalten wir:
      \[ \frac{1}{\bar{X}_n} \left( \prod_{i=1}^{n}X_i \right)^{1/n}=
        \frac{n}{\lambda \sum_{i=1}^{n} \xi_i} \left( \prod_{i=1}^{n}\lambda
          \xi_i \right)^{1/n}=\frac{n}{\sum_{i=1}^{n} \xi_i} \left( \prod_{i=1}^{n}
          \xi_i \right)^{1/n}  \] 
      was freilich nicht von $\lambda$ abh\"angt und somit folgt die Behauptung.
     \end{proof}
     \item[(d)] $\mathbb{E}_{\theta}[X_k / \sum_{i=1}^{n}X_i]= \frac{1}{n}$
       \begin{proof}
        Sei $Y_k =X_k / \sum_{i=1}^{n}X_i$ wir haben in (a) bereits gesehen,
        dass $Y_k$ und $\bar{X_n}$ unabh\"angig sind, somit gilt:
        \[ 0 = \bb{E}_{\theta}[\bar{X}_n] \bb{E}_{\theta}[Y_k]- \bb{E}[\bar{X}_n
          Y_k]  \]
        Weiterhin wissen wir, dass $\bb{E}_{\theta}[\bar{X}_n]=
        \frac{\alpha}{\lambda}$ und wegen $\bar{X}_n Y_k= X_k \frac{1}{n}$ also
        auch:
        \[\bb{E}_{\theta}[\bar{X}_n Y_k] = \bb{E}_{\theta}[X_k \frac{1}{n}]=
          \frac{\alpha}{\lambda} \frac{1}{n}\]
        und somit
        \[ \bb{E}_{\theta}[X]= \frac{1}{n}\]
        was zu zeigen war.
       \end{proof}
\end{enumerate}
\end{document}